\documentclass[a4paper,12pt,article,firamath]{nsi}

\input{../preambule.tex}

\titre{Traitement d'images}
\classe{CCF Algo SIO}
\maketitle

Une image rectangulaire en noir et blanc peut être représentée par une liste de lignes qui sont des listes d'entiers compris entre 0 (pour le noir) et 255 (pour le blanc).\\
\begin{multicols}{2}
    Par exemple la liste suivante :
    \begin{minted}{python}
[[255, 255, 0, 128], 
 [255, 255, 0, 0],
 [204, 165, 128, 64]]
\end{minted}

    correspond à l'image ci-contre.
    \columnbreak
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \draw[fill=black!0] (0,2) rectangle (1,3);
            \draw[fill=black!0] (1,2) rectangle (2,3);
            \draw[fill=black!100] (2,2) rectangle (3,3);
            \draw[fill=black!50] (3,2) rectangle (4,3);
            \draw[fill=black!0] (0,1) rectangle (1,2);
            \draw[fill=black!0] (1,1) rectangle (2,2);
            \draw[fill=black!100] (2,1) rectangle (3,2);
            \draw[fill=black!100] (3,1) rectangle (4,2);
            \draw[fill=black!20] (0,0) rectangle (1,1);
            \draw[fill=black!35] (1,0) rectangle (2,1);
            \draw[fill=black!50] (2,0) rectangle (3,1);
            \draw[fill=black!75] (3,0) rectangle (4,1);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{multicols}
\section*{\'Etape 1}

\begin{questionnum}
    Si \mintinline{python}{lst} représente une image de $n$ lignes par $p$ colonnes.
    \begin{enumerate}
        \item	Quel est le nombre d'éléments de \mintinline{python}{lst} ?
        \item	Quel est le nombre d'éléments de \mintinline{python}{lst[0]} ?
    \end{enumerate}
\end{questionnum}


\begin{questionnum}
    Compléter sur votre copie le code de la fonction \mintinline{python}{binarise} qui
    \begin{itemize}
        \item en entrée prend une liste représentant une image ;
        \item  modifie chaque pixel en mettant à 0 ceux qui sont inférieurs à 128 et à 255 ceux qui sont supérieurs.
    \end{itemize}
\end{questionnum}


\begin{minted}{pseudocode}   
fonction binarise(lst)    
    variables
        i, j, n, p : entiers 
    n ← longueur(lst)
    p ← longueur(...)
    pour i allant de 0 à ...... faire
        ......
            si lst[i][j] < ... alors
                ...
            sinon 
                ...
        fin pour
    fin pour
\end{minted}




\begin{questionnum}
    Compléter sur votre copie le code de la fonction \mintinline{python}{cree_image_vide} qui
    \begin{itemize}
        \item en entrée prend deux entiers \mintinline{python}{n} et \mintinline{python}{p} ;
        \item renvoie une liste représentant une image « toute noire » de \mintinline{python}{n} lignes et \mintinline{python}{p} colonnes.
    \end{itemize}
    \begin{minted}{pseudocode}    
fonction cree_image_vide(n, p)    
    variables
        i, j : entiers 
        resultat, ligne : liste
    resultat ← liste vide
    pour i allant de 0 à ... faire
        ligne ← ...
        pour j allant de 0 à ... faire
            ajouter 0 à la fin de ligne            
        fin pour
        ...
    fin pour
    ...
\end{minted}

\end{questionnum}


On aimerait coder une fonction \mintinline{python}{miroir_vertical} qui
\begin{itemize}
    \item en entrée prend une liste \mintinline{python}{lst} représentant une image ;
    \item crée une liste vide aux mêmes dimensions que \mintinline{python}{lst} et remplit ses pixels en « renversant chaque ligne » ;
    \item renvoie cette liste.
\end{itemize}
Par exemple, en appliquant cette fonction à l'image de gauche, on doit obtenir celle de droite
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \draw[fill=black!0] (0,2) rectangle (1,3);
        \draw[fill=black!0] (1,2) rectangle (2,3);
        \draw[fill=black!100] (2,2) rectangle (3,3);
        \draw[fill=black!50] (3,2) rectangle (4,3);
        \draw[fill=black!0] (0,1) rectangle (1,2);
        \draw[fill=black!0] (1,1) rectangle (2,2);
        \draw[fill=black!100] (2,1) rectangle (3,2);
        \draw[fill=black!100] (3,1) rectangle (4,2);
        \draw[fill=black!20] (0,0) rectangle (1,1);
        \draw[fill=black!35] (1,0) rectangle (2,1);
        \draw[fill=black!50] (2,0) rectangle (3,1);
        \draw[fill=black!75] (3,0) rectangle (4,1);
    \end{tikzpicture}
    \hspace{3cm}
    \begin{tikzpicture}
        \draw[fill=black!50] (0,2) rectangle (1,3);
        \draw[fill=black!100] (1,2) rectangle (2,3);
        \draw[fill=black!0] (2,2) rectangle (3,3);
        \draw[fill=black!0] (3,2) rectangle (4,3);
        \draw[fill=black!100] (0,1) rectangle (1,2);
        \draw[fill=black!100] (1,1) rectangle (2,2);
        \draw[fill=black!0] (2,1) rectangle (3,2);
        \draw[fill=black!0] (3,1) rectangle (4,2);
        \draw[fill=black!75] (0,0) rectangle (1,1);
        \draw[fill=black!50] (1,0) rectangle (2,1);
        \draw[fill=black!35] (2,0) rectangle (3,1);
        \draw[fill=black!20] (3,0) rectangle (4,1);
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{questionnum}
    Compléter sur votre copie le code de la fonction \mintinline{python}{miroir_vertical}.
    \begin{minted}{pseudocode}  
fonction cree_image_vide(lst)    
    variables
        i, j : entiers 
        resultat: liste
    n ← ...
    p ← ...
    resultat ← cree_image_vide(...)
    pour i allant de 0 à ... faire
        pour j allant de 0 à ... faire
            resultat[i][j] ← ...
        fin pour
    fin pour
    renvoyer resultat
\end{minted}
\end{questionnum}




\section*{Étape 2}

\begin{questionnum}
    Ouvrir le fichier \mintinline{python}{traitement_image.py} et coder les fonctions manquantes.
\end{questionnum}



\begin{questionnum}
    Coder la fonction \mintinline{python}{miroir_horizontal} qui
    \begin{itemize}
        \item en entrée prend une liste \mintinline{python}{lst} qui représente une image ;
        \item renvoie une liste qui est l'image de \mintinline{python}{list} par une symétrie horizontale.
    \end{itemize}
\end{questionnum}




\end{document}
